土木工程不穩定月薪低 曝業界大逃亡

本港建造業近年人手短缺情況嚴重，工程師也極度不足。有行內人表示，過去三四年間，政府審批工程速度緩慢，沒有工程上馬，大批工程師不是被裁，就是自行轉行和加入政府。如今港珠澳大橋、沙中線、高鐵等工程來到完成階段，工程師卻走得七七八八，各公司不得不加薪百分之十五至二十挖人救亡。有工程界人士更指，近年發展商積極調配人手到內地起酒店、商場，本港工程師隨之出走，導致人才進一步流失，擔心未來本港再推大型工程時，會因缺人致延遲完工，扯高工程造價。 記者 梁崇碧

立法會近年拉布情況嚴重，政府近日更決定先通過其中七十一個涉及民生及經濟發展的項目，預計當中大部分能在七月休會前通過。不過，工程界坦言，過去幾年間，行內市況不景，大承建商裁走大批工程師，工程師亦心淡出走，到目前基建快將落成時，行內才發現已經出現缺人情況。

轉投發展商北上搵銀

香港機電工程商協會會長潘樂祺表示，自立法會審批工程項目緩慢以來，工程界已經出現斷層，「如果可以循序漸進審批項目，公司維持請人數目，不會有問題。」他解釋，推行基建項目時，先要由木土工程師擔任前期和中期的工程工作，到中後段則由機電工程師安裝各個機電系統，惟早一兩年前，各大承建商有鑑於工程不足，裁走了不少工程師，至今多個基建即將落成，木土工程師雖然未見不足，但各公司卻欠缺機電工程師工作，「公司不夠工作，自然要調整人手，但到要人用時又無人。」

承建商裁員，發展商卻密密請人北上。工程師學會前會長黃澤恩直指，在工程量不足的這幾年，承建商大手裁員，工程師見工作不穩定，亦率先轉為發展商工作，到承建商要人時，卻發現找不到人，「去了發展商工作的工程師，不會再跳入生意不穩定的承建商工作。」他稱近幾年發展商認為在上海、深圳、北京等內地大城市推酒店、商場等項目利潤可觀，會安排本港工程師北上工作，然後再在市場補請在港工作人手，「內地的樓愈來愈豪華，香港派到內地的人手也愈來愈多。」

機電工程師轉行地產金融

香港建築業承建商聯會副會長吳彩華補充，三四年前本港推出多項工務工程，惟現時工程陸續完工，大承建商只能裁員以節流，亦無法補充「新血」。他預計行內青黃不接情況將在未來幾年間浮現，「工程師無可能等幾年無工開，一定轉行。」

有人被裁，同時也有人離職。香港建造商會行政總裁謝子華說，港珠澳大橋、沙中線、高鐵等多個大型工程項目即將啟用，需要大批機電工程師負責安裝電燈、電錶、電梯等，惟過去三至四年間，新一批工程師認定工程項目審批緩慢，薪金遲遲未見調升，故做一兩年後便轉行至金融、地產經紀等行業，也會轉任政府職位，「愈來愈多年輕工程師轉職，以後有工程都無人做。」

部分中小型承建商為了工序更流暢，也會長期聘請工程師，惟註冊小型工程承建商簽署人協會主席黃永華說，過去幾年間，本港推出的工程項目逐年減少，公司只能大力「減磅」，工程師成為開刀對象，「一個工程師月薪要四五萬元，一年便要五六十萬元，公司轉用顧問工程公司算了。」

資深工程師料缺6%

他直說，工程業界過去幾年前景難料，愈來愈多在私人市場工作的工程師，轉投政府工懷抱，「有穩定收入好過搵朝唔得晚。」他指行內過去幾年流失量大，擔心將來即使新工程可以上馬，在缺少人手下，仍無法如期完工，工程造價未來亦會因而愈扯愈高。

工程師學會會長陳國璋稱，工程界目前最缺資深工程師，保守估計缺百分之五至六，預計在香港二○三○規劃遠景與策略下，多個項目未來會上馬，行內搶人情況會愈來愈嚴重，「好多承建商現在已經到處找人。」

他表示，本港目前建三跑等大工程中，需要很多工程師工作，行內也陸續出現挖角，「工程師無加薪百分之十五至二十都不會轉工。」他坦言為求留住人手，顧問工程公司及承建商唯有加薪留人，「會加重各公司的營運成本，大家要諗計開源節流，或者請新人頂住先。」

副學士生寧進修 助理也難請

不止是工程師，工程師副手也一樣難請。潘樂祺說，取得副學士、高級文憑等學歷者，會先在行內擔任工程助理和BIM（建築信息模型）技術員，惟近年工程減少，學生想待「靜巿」過去，加上本港經濟好轉，愈來愈多家長希望子女繼續讀書，故愈來愈多副學士及高級文憑生，畢業後繼續進修相關學科。他指缺少這些學生後，行內請工程助理和BIM（建築信息模型）技術員也有難度，「以前隨時都能請到人，現在找兩個月都未必有，要在學生暑假實習時先請定。」

他又說，近年副手難請，但過兩年後，取得工程相關學科學位的畢業生增多，或導致行內人手過剩，「現在不夠人，到兩年後又可能人才供應過剩。」

點解 叫炒人嗰班hr唔洗負責任？

爆煲了

Engine怕咩
去外國發展一樣過得好好

呢幾年唔係吹到神工咩

又係呢啲post
點解civil佬咁驚有人搶你飯碗

全部結業

push

又難請人又裁走人？即係點 好亂